\section{Übung}
Dies war die erste Praktische Übung innerhalb des Moduls Geodateninfrastrukturen.
\newline
Zur Anwendung sind ArcMap sowie Google Earth gekomment.
\subsection{Teil 1 - Einbinden zweier WMS in ArcGIS}
\subsubsection{Können Sie Objekte selektieren sowie deren Geometrie und Symbologie ändern?}
Aufgrund dessen, dass es sich bei dem hier verwendeten Dienst um einen WMS handelt, welcher in diesem Beispiel ein Rasterbild an den Client (ArcMap) liefert ist es nicht möglich ein Objekt zu selektieren oder die Geometrie und Symbologie zu verändern. Die Abbildung \ref{UE_0} zeigt den angegeben WMS-Dienst in der Standartvisualisierung.
\newline \newline
Der Dienst liefert ein gerendertes Bild an den Client welcher dieses nur darstellen kann. Eine Möglichkeit die Symologie eines Dienstes zu ändern ist die Verwendung von Vector-Tiles \cite{UniGIS-Vector-Tiles}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_0.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Visualisierung zweier WMS-Dienste \\ (Quelle: Screenshot von ArcMap)}
    \label{UE_0}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Teil 2 - WMS Operatoren}
\subsubsection{GetCapabilities-Request - Vergleichen Sie die dargestellten Informationen mit denen des XML.}
Im Vergleich der beiden Informationen wird deutlich, dass hier das XML-Dokument \footnote{Getcapabilities des WMS \url{https://www.gds-srv.hessen.de/cgi-bin/lika-services/ogc-free-maps.ows?SERVICE=WMS&VERSION=1.1.1&REQUEST=Getcapabilities}},  visuell aufgearbeitet wurde um Nutzer welche sich mit dem Lesen von XML schwer tun die Informationen zu vermitteln.
\newline \newline
In der Abbildung \ref{UE_1} ist zu erkennen, dass die KeywordList, links als XML dargestellt identisch ist mit der Auflistung auf der rechten HTML-Seite \footnote{Visuell aufgearbeitete GetCapabilities informationen \url{https://geoportal.bayern.de/getcapabilities/CapabilitiesViewer?ows_url=https://www.gds-srv.hessen.de/cgi-bin/lika-services/ogc-free-maps.ows?SERVICE=WMS&VERSION=1.1.1&REQUEST=Getcapabilities&service=WMS&version=1.1.1&format=html}}.
\newline \newline
Jedoch werden auf der HTML-Seite die jeweiligen XML-Keywords nicht angezeigt, welches für Entwickler bzw. Personen die die Informationen nicht nur angezeigt bekommen wollen sondern mit diesen weiterarbeiten müssen äußerst umständlich sein kann das XML-Keyword ausfindig zu machen.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_1.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{links XML und rechts HTML-Visualisierung im CapabilitiesViewer\\ (Quelle: Screenshot von VS-Code und Google Chrome)}
    \label{UE_1}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{GetMap-Request - Änderungen an dem Aufruf}
Insgesamt sollten folgende Eigenschaften Geändert werden:
\begin{itemize}
    \item Anordnung der Layer
    \item Ausgabeformat des WMS (von png in jpeg)
    \item Ausgabegröße (width, height)
\end{itemize}
All diese Änderungen sind in der folgenden URL durchgeführt worden und in der Abbildung \ref{UE_1-1} ist links der WMS in ArcMap geladen und rechts der Dienst im Webbrowser.\newline
\url{https://www.gds-srv.hessen.de/cgi-bin/lika-services/ogc-free-maps.ows?VERSION=1.1.1&REQUEST=GetMap&SRS=EPSG:31467&BBOX=3484037.31045212,5562102.51524003,3484574.68027686,5562508.12230124&WIDTH=678&HEIGHT=512&LAYERS=he_dtk25,he_alk&STYLES=,&FORMAT=image/jpeg&BGCOLOR=0xFEFFFF}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_1-1.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Links WMS eingeladen in ArcMap und rechts der WMS im Webbrowser\\ (Quelle: Screenshot links ArcMap und rechts Webbrowser)}
    \label{UE_1-1}
\end{figure}

\subsubsection{GetFeatureInfo-Request - Abfragen von FeatureInfos}
Leider war der ArcGIS-Server am 27.10.2020 nicht erreichbar und somit auch der hier benötigte WMS Dienste nicht abrufbar, Siehe Abbildung \ref{UE_ERROR}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_Error.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{ArcGIS-Server nicht erreichbar - 502 Fehler\\ (Quelle: Screenshot des Webbrowser)}
    \label{UE_ERROR}
\end{figure}
Am 28.10.2020 war der Dienst wieder erreichbar und konnte erfolgreich eingebunden werden.
\newline \newline
In der Abbildung \ref{UE_2} ist links die ArcMap Oberfläche mit dem Identifizierten Gebiet zu sehen. Rechts ist die FeatrueInfo des Vogelschutzgebiets im Webbrowser zu erkennen, auf beiden FeatureInfos ist der Name des Vogelschutzgebiets zu erkennen, dieser lautet „Wetterau“.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_2.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Links FeatureInfo in ArcMap und rechts FeatureInfo im Webbrowser \\ (Quelle: Screenshot links ArcMap und rechts Webbrowser)}
    \label{UE_2}
\end{figure}
Die Frage nach dem Namen des FFH-Gebiet im Osten des Sportplatzes lässt sich durch aktivieren des Layers „Fauna-Flora-Habitate“ und gefolgten abfragen der Information in ArcMap beantworten. Er lautet „Grünlandgebiete in der Wetterau“ dies ist auf der Abbildung \ref{UE_3} ebenfalls zu erkennen.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.45\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_3.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{FeatureInfo-Fenster von ArcMap \\ (Quelle: Screenshot von ArcMap)}
    \label{UE_3}
\end{figure}

\subsubsection{Was ist die Antwort auf eine GetCapabilities-Anfrage}
\begin{tabular}[h]{|p{6cm}|p{9.125cm}|}
    \hline
    Ein XML-Dokument & Ja, meist wird ein XML-Dokument zurückgegeben  \\
    \hline
    Ein HTML-Dokument. & Nein, HTML ist keines der Unterstützen Ausgabeformate \\
    \hline
    Eine Textdatei & Ja, da ein XML-Dokument eine Textdatei ist. \\
    \hline
    Ein Dokument, welches Metadaten über die Geodaten enthält. & Ja, hierfür ist die Abfrage GetCapabilities gedacht. Sie liefert beschreibende Informationen des Dienstes. \\
    \hline
\end{tabular}

\subsubsection{Was ist die Antwort auf eine GetCapabilities-Anfrage}
\begin{tabular}[h]{|p{6cm}|p{9.125cm}|}
    \hline
    Ein HTML-Dokument & Ja, jedoch nur selten. Dies ist der für das Format ``application/openlayers'' das Ausgabeformat. \\
    \hline
    Ein Rasterbild. & Ja, dies ist das Standartformat für ein WMS, jedoch sind auch weitere Formate möglich. \\
    \hline
    Ein XML-Dokument & Ja, sofern ein Fehler auftritt. Die Fehlermeldungen werden als XML ausgegeben. \\
    \hline
\end{tabular}

\subsection{Teil 3 - WMS in Google Earth}
Leider ist das einbinden eines WMS nur in der Version ``Google Earth Pro Desktop'' möglich. Die Daten wurden wie beschrieben eingebunden jedoch musste in der URL noch die Anpassung von ``FORMAT=image/gif'' auf ``FORMAT=image/png'' umgestellt werden.
\newline \newline
Dies einem Nutzer zuzumuten, welcher sich kaum mit einem WMS beschäftigt hat ist sehr schwer zu vermitteln. Zum Glück bietet Google Earth die Möglichkeit diesen Layer als E-Mail an interessierte Personen zu senden. Im Anhang dieser E-Mail befindet sich dann eine KML-Datei, welche alle Relevanten Informationen direkt in Google Earth lädt.
\newline \newline
Die beiden gewünschten Layer sind in der Abbildung \ref{UE_4} zu sehen.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.835\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_4.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Vogelschutzgebiete und Habitat-Gebiete in Google Earth\\ (Quelle: Screenshot von Google Earch Pro Desktop)}
    \label{UE_4}
\end{figure}

\subsection{Teil 4 - Einbinden zweier WMS in ArcGIS - Vertiefung}
Das Hinzufügen der beiden Dienste konnte problemlos durchgeführt werden, jedoch blendet der Dienst „OpenStreetMap-WMS“ durchgehend eine Warnmeldung ein, welche besagt, dass der Nutzer vermutlich diese Daten kommerziell nutzt.
\newline \newline
Dies ist für den Operativen Einsatz extrem ungeschickt, somit sollte überlegt werden ob hier nicht ein anderer Dienst für den Produktiveinsatz gewählt werden sollte. Die Darstellung in ArcMap ist in der Abbildung \ref{UE_5} zu sehen.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.835\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/UE_5.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{OSM-Daten und Flächennutzungspläne in ArcMap\\ (Quelle: Screenshot von ArcMap)}
    \label{UE_5}
\end{figure}

\newpage